%!TEX root = index.tex
\chapter[Introdução]{Introdução}
\label{chap:introducao}

O comércio on-line se torna cada vez mais importante na vida das pessoas, de forma que a adoção deste método de compra é cada vez mais comum. Estima-se que em 2013 um bilhão de pessoas compraram online \cite{emarketerB2CEcommerceClimbs}, gerando uma receita anual de 1,25 trilhão de dólares com expectativas de crescer 17\% ao ano até 2017. \cite{emarketerGlobalB2CSales}. 
%Para exemplificar, a gigante chinesa Alibaba abriu o seu capital na bolsa de valores americana. Esta oferta pública inicial arrecadou 25 bilhões de dólares, significando a maior oferta pública inicial do mercado acionário americano de todos os tempos. Isso transformaou a Alibaba no maior varejista online do mundo, com um valor avaliado em 158 bilhões de dólares \cite{ForbesAlibabaBoostsIPO}.

Ao analisarmos o mercado brasileiro, percebemos que se trata de um comércio jovem e com bom potencial. Percebe-se ainda que, no Brasil, o hábito de se fazer compras pela internet não está consolidado. Apenas 19\% dos compradores usam esse serviço semanalmente, enquanto em países mais desenvolvidos estes números chegam a 35\% na Alemanha e a 39\% no Reino Unido. Outro indicador de que o mercado brasileiro ainda é jovem é que 61\% dos consumidores de varejo online utilizaram o serviço pela primeira vez nos últimos 4 anos \cite{PWCTotalRetail}.

Como o mercado de varejo online é novo como um todo, este ainda passará por algumas mudanças drásticas em um curto espaço de tempo. Um dos itens-chave destas mudança é a capacidade de se analisar os dados gerados pelos consumidores. Com estes dados será possível segmentar os clientes mais facilmente e as empresas poderão direcionar suas investidas de forma mais eficiente, chegando ao ponto em que campanhas de marketing e precificação serão totalmente personalizadas \cite{BCGThegotomarketrevolution}. Uma das maneiras de se usar estes dados são os sistemas de recomendação.

``Sistemas de recomendação são ferramentas e técnicas de software destinadas a prover sugestões de itens para usuários'' \cite{ricci2011introduction-chap1}. O sistema tem o propósito de automatizar o processo de recomendação e auxiliar na tomada de decisão, podendo ser aplicado em diversas áreas da indústria, tais como na indicação de notícias, músicas, relações de amizade ou artigos científicos.

Estes sistemas são utilizados por diversos serviços online e geram um grande impacto quando utilizados corretamente. Em 2012, cerca de 75\% dos vídeos assistidos através do site NetFlix foram acessados por meio de recomendações \cite{netflix75}. Em 2006, as recomendações representaram 35\% dos livros vendidos pela Amazon \cite{amazon35}, enquanto em 2007 cerca de 38\% das notícias lidas no Google News  foram sugeridas por um sistema de recomendação \cite{das2007google}.

De modo geral, um sistema de recomendação possui três etapas: a aquisição dos dados de entrada, a determinação das recomendações e finalmente a apresentação dos resultados ao usuário. A aquisição dos dados de entrada pode ser feita tanto de forma automática quanto manual, e em geral utiliza-se um banco de dados para armazenar essas informações. As sugestões são feitas segundo uma estratégia de recomendação determinada a priori, que pode ser fundamentada nas preferências do usuário, nas características dos itens ou em alguma formulação mista. Finalmente, os resultados são apresentados na interface sob variadas formas, como por exemplo em uma lista dos $N$ itens mais relevantes para o usuário.   

Conforme o tipo específico de itens recomendados, o design do sistema, a interface homem-máquina e o tipo de técnica de recomendação são construídos a fim de prover sugestões mais adequadas.

Os sistemas de recomendação são destinados primeiramente aos indivíduos que não possuem competência ou experiência suficiente para avaliar o grande número de opções do conjunto total de itens. Dessa forma, o sistema é adaptado a cada um dos usuários, de maneira que eles recebam recomendações adequadas ao seu perfil. Essa ideia, amplamente divulgada por um antigo diretor executivo do e-commerce \textit{Amazon.com}, se resume à sua fala de que ``se você possui 2 milhões de clientes na web, você precisa ter 2 milhões de lojas na web'' \cite{schafer1999recommender}. 