%!TEX root = index.tex
\chapter[Metodologia]{Metodologia}
\label{chap:metodologia}

Por se tratar de um projeto de Engenharia de Software, foi necessário dar ênfase às etapas iterativas de desenvolvimento dos algoritmos na metodologia de projeto deste Trabalho de Conclusão de Curso. Esse processo cíclico, com fases de especificação, desenvolvimento e validação, permitiu obter resultados preliminares e os modificar os algoritmos ao longo da disciplina, ajustando detalhes e melhorando o sistema gradativamente \cite{iterative-development}.

A metodologia de execução do projeto, assim como a de avaliação dos resultados, pode ser consolidada da seguinte maneira: 

\section{Definição da Necessidade} % (fold)
\label{sec:defini_o_da_necessidade}

% section defini_o_da_necessidade (end)

Com o crescente número de lojas de comércio online, tornou-se necessário a criação de sistemas que pudessem entender e prever o comportamento de consumidores, a fim de oferecer produtos específicos para cada um deles, aumentando o número de vendas e a satisfação do cliente. Observa-se atualmente que o número de sistemas de recomendação gratuitos, de fácil integração e de código aberto (\textit{open source}) são limitados e não correspondem às necessidades do mercado. Existe, pois, a necessidade da criação de uma biblioteca que possa ser utilizada por e-commerces que desejem estabelecer seu próprio sistema de recomendação ou mesmo por indivíduos interessados na temática da recomendação de itens.

\section{Definição dos Parâmetros de Sucesso} % (fold)
\label{sec:defini_o_dos_par_metros_de_sucesso}

% section defini_o_dos_par_metros_de_sucesso (end)

O sucesso do projeto pode ser medido em duas frentes: a primeira, quantitativa, mede a precisão e a abrangência das recomendações. Essas duas medidas devem ser superiores a $20\%$, e seu significado será melhor detalhado no Capítulo \ref{chap:requisitos}.  A segunda, qualitativa, avalia se a biblioteca responde bem aos problemas recorrentes de sistemas de recomendação, tais como a escalabilidade e o excesso de especialização.  

\section{Síntese de Soluções} % (fold)
\label{sec:s_ntese_de_solu_es}

% section s_ntese_de_solu_es (end)

Nesta fase do projeto, foram propostas possíveis soluções para o desafio da recomendação. Decidiu-se avaliar dois métodos híbridos do meio acadêmico e um outro elaborado pela dupla. 

\section{Detalhamento da Solução} % (fold)
\label{sec:detalhamento_da_solu_o}

% section detalhamento_da_solu_o (end)

Após a escolha dos métodos de recomendação, as soluções foram detalhadas matematicamente segundo uma mesma notação, e a estrutura dos algoritmos foi descrita e exemplificada. Neste ponto, escolheu-se também a linguagem de programação R e a forma de entrada e saída de dados, por meio de arquivos \texttt{.csv}.

A fim de facilitar o pré-processamento dos dados, estabelecemos que seriam necessários dois arquivos. Um deles deve conter a matriz de atributos $\mathbf{A}$ e o outro, a matriz de avaliações  $\mathbf{R}$. 

\begin{equation} 
\mathbf{A} = 
\begin{bmatrix} 
 a_{i_1 f_1} &  a_{i_1 f_2} &  a_{i_1 f_3}  & \dots   \\
 a_{i_2 f_1} &  a_{i_2 f_2} &  a_{i_2 f_3}  & \dots   \\
 a_{i_3 f_1} &  a_{i_3 f_2} &  a_{i_3 f_3}  & \dots  \\ 
 \vdots &  \vdots &  \vdots  & \ddots   \\
 \end{bmatrix}
\end{equation}


\begin{equation}
	  \mathbf{R} = 
\begin{bmatrix} 
  r_{u_1 i_1} &  r_{u_1 i_2} &  r_{u_1 i_3}  & \dots   \\
 r_{u_2 i_1} &  r_{u_2 i_2} &  r_{u_2 i_3}  & \dots   \\
 r_{u_3 i_1} &  r_{u_3 i_2} &  r_{u_3 i_3}  & \dots  \\ 
 \vdots &  \vdots &  \vdots  & \ddots   \\
\end{bmatrix}
\end{equation}

\section{Estruturação do Banco de Dados} % (fold)
\label{sec:modelamento_e_simula_o}

% section modelamento_e_simula_o (end)


Uma vez determinada a forma de entrada de informações, definiram-se os conjuntos de dados a serem utilizados. 

O primeiro conjunto de dados abertos é proveniente do sistema de recomendações de filmes MovieLens (\url{http://movielens.umn.edu}), e é composto de 100 000 avaliações (valores inteiros de 1 a 5) de 943 usuários para 1682 filmes \cite{movielensdataset}. Além disso, cada usuário (idade, sexo, profissão, logradouro) avaliou pelo menos 20 filmes (categoria, ano de publicação). Nessa base de dados, chamada de 100k, o catálogo de filme faz o papel de catálogo de produtos, e o histórico de compras se refere à avaliação dos filmes feita por cada usuário. 

O segundo banco de dados é extraído do Internet Movie Database (IMDB), e possui 28 819 filmes. Esse banco está presente na biblioteca \texttt{ggplot2} da linguagem de programação R \cite{moviesggplot2dataset}.

Na nossa análise, os bancos de dados 100k e IMDB foram utilizados complementarmente. A união desses dois conjuntos deu origem à base 100k-IMDB, composta por 943 usuários, 1682 itens e 25 atributos. Na biblioteca proposta pela dupla, os dados demográficos de usuários não são utilizados. 

%Os métodos escolhidos foram codificados em R e testados com inicialmente com o banco de dados 100k. Posteriormente, testamos os algoritmos no banco IMDB, a fim de avaliar a qualidade das recomendações mediante a mudanças na base de dados.

Ainda na etapa de implementação, confirmamos a validade de cada um dos métodos aplicando-os nas matrizes-referência (Tabelas \ref{tab:rui_ref} e \ref{tab:aif_ref}). 

\section{Validação Cruzada} % (fold)
\label{sec:prot_tipos_testes}

A fim de realizar um estudo comparativo (\textit{benchmarking}) com os artigos de referência, mantivemos a mesma metodologia de avaliação de qualidade do artigo \citeonline{symeonidis2007feature}.

Em particular, implementamos uma validação cruzada considerando $T=75\%$ do banco de dados como base de treinamento ou aprendizado e os $25\%$ restantes como base de testes. Em seguida, mascaramos $H=75\%$ das avaliações dos usuários-teste, de modo a medir a qualidade do sistema de recomendação em prever os itens positivamente avaliados. Cerca de uma dezena de parâmetros de interesse foram avaliados para cada um dos métodos (Tabela \ref{tab:variaveis}). 

Além disso, não fizemos distinção entre valores não observados (\textit{NA value/NULL value}) e avaliações nulas ($r_{ui}=0$), pois na maioria dos casos essa simplificação é válida. Esse não é o caso, por exemplo, de sistemas em que o usuário pode deliberadamente dar  nota zero para um item.

Sabe-se que a extração de um modelo por meio de uma validação cruzada sobre uma mesma base de dados pode gerar \textit{overfitting} \cite{ng1997preventing}. Para não cair nesse erro e com foco na reprodutibilidade do trabalho, realizamos todas as amostragens em R utilizando o número 2 como semente aleatória (\textit{state seed}). Dessa forma, os parâmetros calculados para os modelos são sempre os mesmos para qualquer teste de qualidade. Evidentemente, caso se deseje avaliar a performance dos métodos para um outro banco de dados, uma validação cruzada rigorosa deverá ser aplicada. 

% utilizamos sempre a mesma base de treinamento para aprendizado do modelo. sendo um deles (100k-IMDB) para avaliação da qualidade das recomendações mediante a mudanças em parâmetros do problema e o outro para avaliação dos algoritmos em uma base totalmente diferente, sem modelagem \textit{a priori}.


Como a complexidade dos algoritmos excede o limite dos computadores pessoais da dupla, foi necessário contratar o serviço de computação nas nuvens Amazon Web Services.

Alugamos duas máquinas virtuais do tipo \texttt{r3.large}, otimizadas para memória. As máquinas, de especificação 2 vCPU, 15 GB de memória RAM e sistema operacional Amazon Linux AMI release 2014.09 x86\_64, baseado em RHEL Fedora, custaram USD 0,175 por hora de uso. Todos os testes foram realizados em poucas horas, e o custo total do projeto foi de apenas R\$ 5,70. Uma explicação detalhada da configuração do ambiente de testes se encontra na Seção \ref{sec:ambiente_de_testes}.