%!TEX root = index.tex
\chapter[Resultados]{Resultados}
\label{chap:resultados}

Os resultados deste trabalho são a análise de desempenho dos algoritmos propostos, em termos de acurácia, precisão e tempo computacional, mediante a mudanças em suas variáveis de importância (Tabela \ref{tab:variaveis}). 

Além disso, as metodologias de solução de cada um dos sistemas serão debatidas, de modo a explorar casos de uso particulares e a propor melhorias nos métodos computacionais. Serão respondidas perguntas como ``O que acontece com itens ou usuários sem nenhuma avaliação?'' e ``Qual o desempenho dos métodos para outros bancos de dados?''.

\begin{table}[hp]
\begin{center}
    \caption{Parâmetros de influência no desempenho dos algoritmos de recomendação}
    \label{tab:variaveis}
    \begin{tabular}{  | p{2cm} | p{7cm} | p{3.5cm} | } 
    \hline
    \textbf{Variável} & \textbf{Descrição} & \textbf{Valor padrão}  \\ \hline
    $N$ & Tamanho da lista de recomendação & $10$ \\ \hline   
    $T$ & Percentual da base de aprendizado na validação cruzada & $75\%$ \\ \hline
    $H$ & Percentual de avaliações ``escondidas'' dos usuários-teste na validação cruzada & $75\%$ \\ \hline
    $M$ & Valor mínimo para avaliações positivas & $2$ \\ \hline
    $k$ & Número de vizinhos mais próximos & $10$ \\ \hline
    $\mathcal{F}$ & Conjunto de atributos dos itens & Escolhido \textit{a priori} para cada método \\ \hline
    $d^f$ & Medida de distância entre atributos & Delta de Kronecker $\delta^f$ \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}
\end{table}
%- diferenca entre NA e 0

\section{Tamanho da lista de recomendações $N$} % (fold)
\label{sec:tamanho_da_lista_de_recomenda_es_}


% section tamanho_da_lista_de_recomenda_es_ (end)

\section{coisas antigas}
\section{Primeira etapa do Trabalho de Conclusão de Curso} % (fold)
\label{sec:primeira_etapa_do_trabalho_de_conclus_o_de_curso}

% section primeira_etapa_do_trabalho_de_conclus_o_de_curso (end)
Os resultados da primeira etapa deste Trabalho de Conclusão de Curso, realizadas na disciplina PMR2500, foram principalmente a definição de necessidades, de parâmetros de sucesso e a elaboração de possíveis soluções. 

Definimos que a aquisição de dados seria feita a partir de uma base qualquer, que deveria alimentar o sistema por meio de arquivos de texto com valores separados por vírgulas (\texttt{.csv}).

A fim de facilitar o pré-processamento dos dados, estabelecemos que seriam necessários dois arquivos. Um deles deve conter a matriz de atributos $\mathbf{A}$ e o outro, a matriz de avaliações  $\mathbf{R}$. 

\begin{equation} 
\mathbf{A} = 
\begin{bmatrix} 
 a_{i_1 f_1} &  a_{i_1 f_2} &  a_{i_1 f_3}  & \dots   \\
 a_{i_2 f_1} &  a_{i_2 f_2} &  a_{i_2 f_3}  & \dots   \\
 a_{i_3 f_1} &  a_{i_3 f_2} &  a_{i_3 f_3}  & \dots  \\ 
 \vdots &  \vdots &  \vdots  & \ddots   \\
 \end{bmatrix}
\end{equation}


\begin{equation}
	  \mathbf{R} = 
\begin{bmatrix} 
  r_{u_1 i_1} &  r_{u_1 i_2} &  r_{u_1 i_3}  & \dots   \\
 r_{u_2 i_1} &  r_{u_2 i_2} &  r_{u_2 i_3}  & \dots   \\
 r_{u_3 i_1} &  r_{u_3 i_2} &  r_{u_3 i_3}  & \dots  \\ 
 \vdots &  \vdots &  \vdots  & \ddots   \\
\end{bmatrix}
\end{equation}

Em alguns bancos de dados relacionais, a tabela de avaliações também contém informações adicionais $\theta$, tais como método de pagamento, data da compra, data de entrega, etc., e é denominada matriz histórico de avaliações $\mathbf{H}$. Optamos, no nosso projeto, por não aceitar esse tipo de informação, e nem tampouco dados ligados a características de clientes (matriz $\mathbf{B}$). Para o emprego do sistema de recomendação em um e-commerce real, deve-se portanto efetuar ajustes no algoritmo a fim de tratar de particularidades envolvendo informações adicionais e arquivos suplementares.

\begin{equation} 
\mathbf{H} =
\begin{bmatrix} 
 r_{u_1 i_1} &  \theta_{h_1 1} &  \theta_{h_1 2} & \dots   \\
 r_{u_1 i_2} &  \theta_{h_2 1} &  \theta_{h_2 2} & \dots   \\
 r_{u i} &  \theta_{h 1} &  \theta_{h 2} & \dots   \\
 \vdots &  \vdots &  \vdots  & \ddots   \\
 \end{bmatrix} \\
\end{equation}

\begin{equation}
	\mathbf{B} = 
\begin{bmatrix} 
 b_{u_1 c_1} &  b_{u_1 c_2} &  b_{u_1 c_3}  & \dots   \\
 b_{u_2 c_1} &  b_{u_2 c_2} &  b_{u_2 c_3}  & \dots   \\
 b_{u_3 c_1} &  b_{u_3 c_2} &  b_{u_3 c_3}  & \dots  \\ 
 \vdots &  \vdots &  \vdots  & \ddots   \\
 \end{bmatrix}
\end{equation}

Uma vez determinada a forma de entrada de informações, definiram-se os conjuntos de dados que serão utilizados. O primeiro conjunto de dados abertos é proveniente do sistema de recomendações de filmes MovieLens (\url{http://movielens.umn.edu}). Nessa base de dados, o catálogo de filme faz o papel de catálogo de produtos, e o histórico de compras se refere à avaliação dos filmes feita por cada usuário. Outro conjunto de dados abertos é do website Internet Movie Database (IMDB). Na nossa análise, esses dois bancos poderão ser utilizado complementar ou independentemente.

Na primeira etapa do projeto, buscamos parcerias com e-commerces que estivessem dispostos a doar anonimamente seu banco de dados. Há ainda a possibilidade de utilizarmos uma terceira base, mas visto que as negociações ainda não foram concluídas, daremos prioridades aos conjuntos \textit{open source}.  

\section{Segunda etapa do Trabalho de Conclusão de Curso} % (fold)
\label{sec:segunda_etapa_do_trabalho_de_conclus_o_de_curso}

% section segunda_etapa_do_trabalho_de_conclus_o_de_curso (end)

A partir da síntese de soluções estabelecida na primeira etapa do projeto, implementamos os três algoritmos de recomendação e as medidas de recomendação na linguagem de programação estatística R. O código já está disponível para consulta através do endereço \url{https://github.com/aviggiano/tcc}.

Ainda na etapa de implementação, confirmamos a validade de cada um dos métodos aplicando-os nas matrizes-referência (Tabelas \ref{tab:rui_ref} e \ref{tab:aif_ref}). 

Em seguida, fizemos o tratamento das bases de dados, adequando-as ao formato de entrada especificado, e  iniciamos o processo de desenvolvimento do \textit{cross-validation}.

Para os trabalhos futuros, iremos realizar a validação cruzada e avaliar se os requisitos funcionais foram estabelecidos. Em seguida, procuraremos melhorar o sistema de recomendação a fim de torná-lo mais genérico. Buscaremos eliminar restrições quanto a entrada e saída de dados, de forma que elas sejam completamente arbitrárias. O objetivo é que o usuário possa informar ao sistema como é formado sua base, e que todo o tratamento preliminar seja feito automaticamente. 

Caso haja tempo, trabalharemos também na construção de um \textit{driver} que possibilite a conexão entre o sistema de recomendação e um banco de dados SQL, sem que seja necessária a etapa intermediária de arquivos \texttt{csv} para aquisição de dados. Planejamos elaborar um \textit{website} para o sistema de recomendação e exportar toda a lógica para um servidor dedicado. Outra melhoria desejada é a reconstrução dos métodos na linguagem de programação C, a fim de melhorar a performance computacional. Dessa forma, o serviço de ``sistema de recomendação nas nuvens'' estaria completo e poderia ser utilizado por e-commerces reais.